不投建制已是一種仁慈

不投建制已是一種仁慈
（自由撰稿人 范克） - 范克

立法會九龍西補選隨着毛毛細雨落下帷幕。然而對於繼續喪失立法會分組點票否決權的泛民來說，卻未能畫上句號。因為按照投票數據，在經歷大規劃動員後，建制派在這場一對一的單議席單票制選舉中，其實已無任何寸進。但另一邊廂的泛民，在3.11補選後仍未吸取到足夠的教訓，犯下比對手更多的錯誤，再次把議席奉送到建制派的手上，把自己推向一個更深的困局。

憑甚麼獲年輕人支持？

在DQ案上訴判決過後，新界東的一個席位或會進行補選；倘若公民黨陳淑莊因佔中案而遭判刑一個月以上，港島區亦有必要就填補議席空缺而作補選。如果把立法會的議席視之為制衡特區政府的工具和資源，泛民要守着它們，務必會是一場硬仗。何況泛民在選戰上能夠打出的牌，包括過去數年一直強調的「關鍵一席」，在持續失去議席後，已經無法用於宣傳和包裝。不徹底反思和調整目前的路線，恐怕將會失去更多。

有人認為是次選戰失利，關鍵在於年輕選民不出來投票，亦有人認為「焦土派」或者「投白票」的言論左右了選情。此類看法無疑抬舉了「焦土派」的影響力，同時把投票率低的問題諉過於年輕人的身上，根本無助於解決目前的困局，反會予人一種不願意認錯的觀感。事實上，泛民目前最需要問的，不是「為甚麼年輕人離棄了泛民」，而是「泛民憑甚麼能夠獲取年輕人支持」。

新生代在追求公義的議題上，遠較老一輩人看得更重，人與人之間的關係，也講求對等或者平等。但不論是年輕人被投進牢籠，成為了政治犯，還是被特區政府以各式各樣的理由剝奪參選權和立法會議席，泛民並無向他們伸出援手。當年輕人屬意的代表人物遭到打壓，而泛民視若無睹，甚至急急割席以示清白，年輕人又怎可能不把泛民視為「建制派B隊」？

在年輕人的眼中，是次補選不過是從爛橙和爛蘋果中選擇，選哪一個都是「政治自殺」。泛民應該慶幸的，是年輕人仍然有分辨是非的能力，最多不出來投票，而沒有把票直接投予對家。畢竟，年輕人生來就沒有選擇權，老一輩所作出的決定，導致他們只能默默承受那一道強加在他們身上、命為「一國」的枷鎖，不把票投予對手已經是一種仁慈。

反觀九龍西部份地區，例如受到鉛水事件影響的啟晴邨，明明是由泛民揭發鉛水事件，偏偏兩次補選票數皆落後於建制派的候選人。但補選過後，沒有任何一個政治人物會怪責那些支持建制派的鉛水災民，卻一直有聲音、明裏暗裏把選戰失利歸咎到年輕人的身上。泛民有能力大愛包容支持對手的選民，卻沒有能力大愛包容那些生來就沒有選擇權的年輕人。這不是年輕人離棄泛民，而是泛民離棄了年輕人吧？

范克
自由撰稿人

上一則
上一則
世道人生：慶父不死，魯難未已 (李怡)

下一則
下一則
東涌亂象只因大橋通車而起？ (魏仲甫)

婦人之仁。